% \wikiskriptum{NME01}

\section{Aproximace funkcí a interpolace}
\begin{itemize}
	\item aproximace je nalezení blízké funkce již známé jiné funkce, která z není z nějakého důvodů vyhovující a interpolace je proložení známých bodů funkcí
	\item pro aproximaci a interpolaci se používají nejčastěji
	      \stackengine{\stackgap}{\underline{polynomy}}
	      {\scriptsize \(\hookrightarrow \Phi_{m}(x)=c_0 + c_1 x + \ldots + c_m x^{m}\) }{U}{l}{F}{T}{S}
	      nebo
	      \stackengine{\stackgap}{\underline{zobecněné polynomy}}
	      {\scriptsize \hspace{8 em} \(
		      \begin{aligned}
			      \hookrightarrow & \Phi_{m}(x)=c_0 g_0(x) + c_1 g_1(x) + \ldots + c_m g_m (x)\text{,} \\
			                      & \text{kde } (g_{0}(x),\ldots ,g_{m}(x)) \text{ je systém LN hlad-} \\
			                      & \text{-kých funkcí}
		      \end{aligned}\)}{U}{l}{F}{T}{S}
	      \vspace{-2em}
	\item \underline{důvody aproximace:}
	      \begin{itemize}
		      \item \underline{náročný výpočet} funkce
		      \item snazší \underline{počítání derivace} nebo \underline{integrálu}
		      \item funkce zadaná \underline{implicitně} nebo \underline{tabulkou hodnot} (naměřené nebo spočtené)
	      \end{itemize}
	\item \underline{typy aproximace a interpolace:}
	      \begin{itemize}
		      \item \underline{interpolační aproximace:}
		            \begin{itemize}
			            \item  hledáme funkci \(\Phi_{m}(x)\), která má v zadaných bodech \((x_0,\ldots,x_{n})\) stejnou hodnotu (i derivace) jako původní funkce
			            \item \underline{globální interpolace} = v celém intervalu \(\left<x_0, x_{n} \right>\) jsou \underline{koeficienty \(\Phi_{m}\) stejné}
			            \item \underline{lokální interpolace} = interval \(\left<x_0,x_{n} \right>\) rozdělen na podintervaly, v každém podintervalu má interpolační funkce \underline{různé koeficienty} \(\rightarrow\) spliny
			            \item \underline{extrapolace} = funkční hodnoty hledáme i mimo interval \(\left<x_0, x_{n} \right>\)
		            \end{itemize}
		      \item \underline{Čebyševovy aproximace:}
		            \begin{itemize}
			            \item  hledáme funkci \(\Phi_{m}(x)\) tak, aby se na intervalu \(\left< a,b \right>\) minimalizoval rozdíl \(f(x)\) a \(\Phi_{m}(x)\)\\ \(\implies\) \underline{minimalizujeme největší chybu!}
			                  \[
				                  \boxed{\max_{x \in \left<a,b \right>} |f(x) -\Phi_{m}(x)|}\text{\scriptsize\ldots minimalizujeme}
			                  \]
		            \end{itemize}
		      \item \underline{metoda nejmenších čtverců:}
		            \begin{itemize}
			            \item  minimalizace: \(\int_a^b w(x)[f(x)-\Phi_{m}(x)]^2\d{x}\) nebo \(\sum_{i=0}^{n} w(x_{i})[f(x_{i})-\Phi_{m}(x_{i})]^2\), kde \(w(x)\) je váha metody
			            \item aproximační funkce \underline{nemusí procházet všemi body!}
		            \end{itemize}
	      \end{itemize}
\end{itemize}

\input{04a_interpolace.tex}
\input{04b_cebysevovy_aproximace.tex}
\input{04c_metoda_nejmensich_ctvercu.tex}
